# Как проводить турнир с использованием Opossum Tournament Manager.

## Что надо подготовить заранее

* Ноутбук, принтер, бумага. Проверить их на совместимость.
* Поставить на ноутбук программу. Сделать тестовую печать из неё.
* Список бойцов, отсортированный примерно так: *[судьи 1 категории]* - *[судьи 2 категории]* - *[судьи 3 категории]* - *[судьи 4 категории]* - *[хорошие бойцы, не участвующие в судействе]* - *[все остальные]*.
Список - обычный текстовый файл: одна строчка - один боец.
* Сгенерировать все бои, исходя из предварительного состава бойцов, и распечатать их.

## Непосредственно в зале перед началом турнира

* Проверить на месте, что всё работает.
* Сверить список приехавших со списком заявившихся.
* При необходимости перегенерировать группы и распечатать заново.

## Как проводить турнир

**Схема турнира: отборочные "все со всеми" - финалы по олимпийской системе из 8 бойцов, набравших наибольшее количество побед.**  
*Отборочные бои проводятся в несколько заходов.  
Сгенерировали группы, подрались. Перетасовали бойцов между ристалищами - пошли на второй заход. Перетасовали ещё раз - на третий. И так далее.  
Все заходы со всеми перестановками генерируются в программе автоматически на весь турнир сразу по нажатию одной кнопки.*

* Конферансье объявляет перечень бойцов на каждом ристалище.
* Каждому секретарю ристалища выдаётся распечатка текущего захода с последовательностью боёв. Согласно этой распечатке, главный судья ристалища объявляет бойцов, а секретарь вписывает счёт после каждого поединка. Вписывается фактический счёт, а не победное очко, т.е. 10:6, а не 1:0, это важно для автоматического подсчёта спорных ситуаций.
* Когда на ристалище закончились бои, листок с результатами заносится главному секретарю турнира. Когда закончились бои текущего захода на всех ристалищах, конферансье объявляет перерыв.
* Если никто из бойцов не выбыл в заходе, то к следующему заходу, в принципе, всё готово. Объявление следующего захода - на усмотрение конферансье. Если кто-то выбыл - см. секцию "Если что-то пошло не так".
* После того, как все заходы отбились, отборочные бои закончены. Объявляется перерыв до финалов.
* Главный секретарь турнира вносит все оставшиеся данные в программу, генерирует финалы и распечатывает дерево боёв. С этого момента программа больше не нужна.
* Конферансье объявляет, кто с кем дерётся и распределяет пары по ристалищам по мере освобождения ристалищ. В идеальном случае в роли конферансье выступает не пробившийся в финалы боец.
* Объявляют и награждают победителя.
* Все бухают.

## Если что-то пошло не так

* **Подрались всего два захода, а уже вечер.** Прекращать отборочные и начинать финалы. Важно: нельзя прерывать заход в середине, иначе несправедливость и презрение.
* **Боец выбыл (травма, отъезд, истерика).** Текущий заход надо закончить, как есть. Все бои выбывшего участника просто пропускаются. На общее ожидание бойцов это не должно повлиять значительно. После захода надо сказать главному секретарю турнира, что боец Х покинул турнир и дальше драться не будет. Секретарь учтёт это в программе и заново сгенерирует группы для следующих заходов. Все бои выбывшего участника будут автоматически аннулированы, будто их и не было.
* **Принтер перестал печатать.** Если нужны новые распечатки, их придётся рисовать руками из программы. Долго, муторно, но ничего не поделаешь. Лучше всего для этого распечатать в PDF, открыть несколько страниц на экране и писать несколько таблиц одновременно нескольким людям. Это реально ускорит процесс.
* **Ноутбук умер / электричество пропало.** Увы. Дальше всё по старинке, современные технологии не помогут. На этот случай все заполненные распечатки от секретарей ристалищ должны быть аккуратно сложены на столе главного секретаря турнира, чтоб никакая информация не потерялась. Распределение бойцов по ристалищам берётся из изначальных распечаток. Выбывшие бойцы просто вычёркиваются. Последовательность боёв определяется главным судьёй ристалища по классической сетке и на глазок.

## FAQ
* **Q.** Я долго ждал своей очереди подраться, какого хрена?  
**A.** Математика под капотом программы гарантирует, что время простоя каждого бойца одинаково для всех. Если боец уверен в несправедливости судьбы, пришлите последовательность боёв разработчику.

* **Q.** На одном ристалище было 50 боёв, на другом 40, какого хрена?  
**A.** Математика под капотом программы гарантирует максимальное равенство всего и вся. Если получилась такая фигня, значит, все иные варианты перетасовок порождали ещё худшие соотношения. Многое зависит от общего количества бойцов, которое в идеале должно нацело делиться на (количество_ристалищ * 2).
